Sehr geehrte Damen und Herren!
Die Sinnhaftigkeit von  einem Handyverbot and  Schulen ist in den letzten Jahren sehr exzessiv debattiert worden, aber eine allgemeine Einigung hat bisher noch nicht erzielt werden können. Beeinträchtigt die Nutzung von Handys an Schulen die Leistungsfähigkeit bei  Kindern und Jugendlichen wirklich so stark wie viele Eltern behaupten? Sind Handys geeignet für die Verwendung im Unterricht? Es gibt viel  Fragen, viele davon sind schon im Laufe der Jahre beantwortet worden. Wenn man die Argumente betrachtet  so hat sich die Debatte in den letzten zehn Jahren nicht stark verändert. 
Mein Name ist Gregor Pernerstorfer, ich bin Schüler in der HTL Krems und in meiner Rede möchte ich Ihnen das Thema von Handyverboten  an Schulen näherbringen.
Ich beziehe mich in meiner Rede auf den Text „Handyverbot an Schulen: Reden statt whatsappen“ von Lisa Aigner, welcher am 29.Mai 2014 erschienen ist.
In diesem Text werden einige Standpunkte und Argumente für und gegen ein Handyverbot an Schulen angeführt. Ein Argument, das im Text angeführt wird, ist, dass Schüler nicht die meiste Zeit in der Schule aufs Handy schauen ,  sondern etwas lernen sollten. Weiters  wird die Handhabung in den Schulen geschildert, welche meist ein teilweises Handyverbot ist, da es keine gesetzliche Regelung gibt   stehen diese schulinternen Regelungen in der Hausordnung der Schule. Es wird auch oft eine zu große Ablenkung durch Handys in Schulen erwähnt  und die meist damit verbundene Forderung eines kompletten Handyverbots. Gegen ein generelles Handyverbot sprechen sich oft Schülerinnen und Schüler aus, aus dem Grund, dass Handys als Kalender verwendet werden  oder für den Unterricht benötigt werden.
Ist ein gänzliches Handyverbot an Schulen wirklich der richtige Weg? Man sollte sich bewusst machen, dass Handys mittlerweile einen Alltagsgegenstand für die meisten darstellen und unverzichtbar sind, nicht nur weil Kommunikation damit enorm einfach ist, sondern auch als Kalender, für Notizen und Erinnerungen.  Viele meiner Mitschüler verwenden ihre Handys, um sich Testtermine in den Kalender einzutragen oder um Erinnerungen an Aufgaben zu setzen , was sehr praktisch ist für den Schulalltag.
Handys stören durch Klingeln kurzzeitig den Unterricht. Es kommt des Öfteren vor, dass während des Unterrichts ein Benachrichtigungston oder ein Klingelton zu hören ist, diese unterbrechen den Unterricht. Da ich diese Situation schon mehrmals erlebt habe, weiß ich, dass man dadurch kurz den Fokus verliert. 
Viele Eltern sprechen sich für ein Verbot von Handys aus, weil sie der Meinung sind, dass Kinder ihre Handys auch nach der Schule nutzen können und sie in der Schule nur abgelenkt werden. Der Fokus sollte in der Schule darauf liegen etwas zu lernen, allerdings sollten Schüler auch lernen  wann sie Handys nutzen sollten und wann nicht und wo kann man das besser lernen als in der Schule.  Dazu ist auch Initiative  der Lehrer gefragt, um Schüler bestmöglich bei  diesem Thema aufzuklären und zu unterstützen.
Des Weiteren ist auch die Erreichbarkeit von den Kindern und Jugendlichen ein wichtiger Punkt, der berücksichtigt werden muss. Ich finde es wichtig, dass Schüler angerufen werden können vor allem für wichtige Termine oder Notfälle. Aus eigener Erfahrung weiß ich, dass es manchmal der Fall ist, dass Mitschüler auf einen wichtigen Anruf gewartet haben.
Ein Handyverbot an Volksschulen wäre gut, damit die Kinder in so jungen Jahren erst einmal lernen sich zu sozialisieren. Ich sehe bei meinen jüngeren Geschwistern, dass gerade kleine Kinder dazu neigen Handys exzessiver zu nutzen als ältere. 
Eines  der wohl aussagekräftigsten Punkte gegen ein Handyverbot ist, dass man  durch die schnelle Informationsbeschaffung neue Arten des Unterrichts ermöglicht werden. Lehrer haben die Möglichkeit ihren Unterricht vielseitig zu gestalten und Schüler besser einzubeziehen, mit einem Quiz am Handy zu  Beispiel. Ich habe schon oft an solche  Arten von Unterricht teilgenommen  und habe diesen als sehr abwechslungsreich und interessanter als Frontalunterricht wahrgenommen.
Ich appelliere an die Schulen eine Lösung beim  Thema Handyverbot anzustreben, welches  vor allem für Schülerinnen und Schüler Vorteilhaft  ist. Für eine Debatte  zu den schulinternen Regeln sollten alle beteiligten  miteinbezogen werden, allerdings sollte besonders auf die Meinung der Schüler gehört werden, weil es diese hauptsächlich betrifft. Ich halte es für besonders sinnvoll, wenn die Lehrer Schüler über Nutzen und Nachteile, sowie Gefahren von Handys aufklären und informieren. Ich bin mir sicher, dass durch mehr Mitbestimmung der Schüler geeignete Regelungen entstehen. 
Vielen Dank für Ihr Interesse!
Gregor Pernerstorfer, 18 Jahre
